<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>disquete on Blog do Arthur M.</title><link>https://arthurmco.github.io/blog/keywords/disquete/</link><description>Recent content in disquete on Blog do Arthur M.</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Thu, 04 Aug 2022 20:07:38 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://arthurmco.github.io/blog/keywords/disquete/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Meu disquete não tá lendo!</title><link>https://arthurmco.github.io/blog/posts/meu-disquete-nao-ta-lendo-no-linux/</link><pubDate>Thu, 04 Aug 2022 20:07:38 -0300</pubDate><guid>https://arthurmco.github.io/blog/posts/meu-disquete-nao-ta-lendo-no-linux/</guid><description>Há alguns dias atrás, eu consegui um teclado de música usado, um Yamaha PSR-350 pra aprender a tocar música, já que era algo que eu sempre quis aprender. O que faltava, na real, era dinheiro pra comprar algum instrumento.
Não é um teclado muito novo, mas também não é muito antigo: é de algum lugar dos anos 2000.
O teclado aí. Fonte: fr.audiofanzine.com Uma das coisas que me chamou a atenção foi o fato de ele ter um belo leitor de disquetes, pra você poder salvar suas músicas pra tocar no PC, ou pra transmitir músicas pra tocá-las no teclado.</description><content>&lt;p>Há alguns dias atrás, eu consegui um teclado de música usado, um Yamaha PSR-350 pra aprender a
tocar música, já que era algo que eu sempre quis aprender. O que faltava, na real, era dinheiro pra
comprar algum instrumento.&lt;/p>
&lt;p>Não é um teclado muito novo, mas também não é muito antigo: é de algum lugar dos anos 2000.&lt;/p>
&lt;figure class="left" >
&lt;img src="https://arthurmco.github.io/blog/blog/images/key/yamaha-psr-350.jpg" />
&lt;figcaption class="center" >O teclado aí. Fonte: fr.audiofanzine.com&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Uma das coisas que me chamou a atenção foi o fato de ele ter um belo leitor de disquetes, pra você
poder salvar suas músicas pra tocar no PC, ou pra transmitir músicas pra tocá-las no teclado.&lt;/p>
&lt;p>Depois de algumas semanas esperando meu leitor de disquete USB chegar da China, eu pude testá-lo com
alguns disquetes que eu tinha comprado.&lt;/p>
&lt;p>Infelizmente, para minha surpresa, o disco mostrou uma mensagem nada amigável.&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>[ 1780.060701] sd 7:0:0:0: [sdc] Attached SCSI removable disk
[ 1827.483175] sd 7:0:0:0: [sdc] Read Capacity(10) failed: Result: hostbyte=DID_OK driverbyte=DRIVER_SENSE
[ 1827.483178] sd 7:0:0:0: [sdc] Sense Key : Medium Error [current]
[ 1827.483179] sd 7:0:0:0: [sdc] Add. Sense: Cannot read medium - unknown format
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>Claro que eu pensei que o leitor estava quebrado.&lt;/p>
&lt;p>Porém, como ele estaria quebrado se ele foi reconhecido? Provavelmente era algum problema com o
disquete que eu usei.&lt;/p>
&lt;p>Então eu tentei outro, novinho em folha. Mesmo erro.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>Irei poupar a vocês as horas de pesquisa vendo fóruns e mais fóruns, e lhes mostrar direto o que
eu fiz pra resolver:&lt;/p>
&lt;p>O problema era que o disquete não estava formatado em &lt;strong>baixo nível&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Você deve ter reparado, caso você tenha uns 30 e poucos anos no mínimo, que um disquete de 720KB ou
1.44MB podia ser usado em várias arquiteturas de computador diferente, mas eles eram incompatíveis
entre si: um disquete no PC não funcionava no Apple II e vice-versa.&lt;/p>
&lt;p>Isso se devia ao fato que esses sistemas esperavam que &lt;em>os setores estivessem em lugares diferentes
do disco&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>O disquete é uma mídia dividida em &lt;em>cabeças&lt;/em>, &lt;em>trilhas&lt;/em> e &lt;em>setores&lt;/em> (heads, tracks e
sectors). Um disquete de 1.44 MB contém 2 cabeças, 80 trilhas e 18 setores por trilha,
cada setor tendo 512 bytes.&lt;/p>
&lt;figure class="left" >
&lt;img src="https://arthurmco.github.io/blog/blog/images/key/heads.jpg" />
&lt;figcaption class="center" >Como o disquete é organizado fisicamente. Fonte: researchgate.net&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>A quantidade de cabeças é pré-definida, mas, em alguns discos, as trilhas e os setores, não são. Eles
são definidos por software, em padrões de bits gravados no disquete que informam onde a trilha começa e
o tamanho de cada setor. Essa definição é chamada de &lt;em>formatação de baixo-nível&lt;/em>, ou &lt;em>low-level formatting&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>O problema é que os disquetes que eu comprei não tinham esses padrões de bits, eles não estavam
&amp;ldquo;formatados&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;h2 id="solucionando">Solucionando&lt;/h2>
&lt;p>Para você fazer isso no Linux, você deve baixar um utilitário chamado ufiformat.
&lt;a href="https://github.com/tedigh/ufiformat">O link para o repositório&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Ele não está compilado, mas compilar é tranquilo: instale o pacote &lt;code>e2fs-progs&lt;/code> para compilar
(deve ser algo chamado &lt;code>e2fsprogs-dev&lt;/code> no Debian e derivados), depois é só dar &lt;code>./configure&lt;/code> e
&lt;code>make&lt;/code>.&lt;/p>
&lt;p>Para listar os dispositivos disponíveis, digite &lt;code>./ufiformat -i&lt;/code>.&lt;/p>
&lt;p>Para rodar, digite &lt;code>./ufiformat -V -v /dev/&amp;lt;teu disquete&amp;gt;&lt;/code>. Ele vai rodar e depois verificar para
ver se deu certo.&lt;br>
Depois que ele terminar, tire o disquete e coloque denovo.&lt;br>
Se isso daqui aparecer no &lt;code>dmesg&lt;/code>:&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>[ 2213.047066] usb 3-4: reset full-speed USB device number 8 using xhci_hcd
[ 2213.273042] sd 7:0:0:0: Power-on or device reset occurred
[ 2214.872958] sd 7:0:0:0: [sdc] 2880 512-byte logical blocks: (1.47 MB/1.41 MiB)
[ 2321.016219] sdc:
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>significa que deu certo.&lt;/p>
&lt;h1 id="e-no-windows">E no Windows?&lt;/h1>
&lt;p>No Windows é mais fácil que parece.&lt;/p>
&lt;p>Quando você inserir o disquete, ele vai dar uma mensagem de erro dizendo que o disco pode não estar
formatado.&lt;/p>
&lt;p>Você pode achar que ele está falando do sistema de arquivos, mas ele está falando mesmo da definição
de setores, do low level.&lt;/p>
&lt;p>Clique com o botão direito no disquete e vá em &amp;ldquo;Formatar&amp;rdquo;. Uma janela assim vai aparecer:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://arthurmco.github.io/blog/blog/images/key/winformat.png" alt="A janela te pedindo pra formatar">&lt;/p>
&lt;p>Sabe essa opção &amp;ldquo;Formatação Rápida&amp;rdquo;? &lt;strong>Não marque ela.&lt;/strong> Se ela tiver selecionada, &lt;strong>desmarque&lt;/strong>.
Se você selecionar, ela não vai formatar o disquete em baixo nível.&lt;/p>
&lt;p>Clique em Iniciar e espere uns minutinhos.&lt;/p>
&lt;p>Depois disso, corre pro abraço!&lt;/p></content></item></channel></rss>