<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Blog do Arthur M.</title><link>https://arthurmco.github.io/blog/posts/</link><description>Recent content in Posts on Blog do Arthur M.</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Thu, 18 Feb 2021 03:57:10 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://arthurmco.github.io/blog/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Projetos pessoais</title><link>https://arthurmco.github.io/blog/posts/personal-projects/</link><pubDate>Thu, 18 Feb 2021 03:57:10 -0300</pubDate><guid>https://arthurmco.github.io/blog/posts/personal-projects/</guid><description>Um dos motivos pelos quais eu criei esse blog é registrar meus pensamentos e problemas que eu encontro enquanto desenvolvo, e como eu os solucionei.
Alguns problemas eu encontro no trabalho e, como no trabalho eu uso tecnologias que mais pessoas usam, os posts onde eu descrevo esses problemas podem ser mais úteis.
Porém, os posts sobre meus projetos fora do trabalho são aqueles que serão mais interessantes para mim.</description></item><item><title>Primeiro post (parte 2)</title><link>https://arthurmco.github.io/blog/posts/my-first-post-pt2/</link><pubDate>Tue, 16 Feb 2021 02:04:31 -0300</pubDate><guid>https://arthurmco.github.io/blog/posts/my-first-post-pt2/</guid><description>Na primeira parte, eu ensinei como iniciar o blog, e hoje eu vou mostrar como postar ele no github pages.
Como botar Eu usei esse guia pra me ajudar, e funcionou. Mas, resumindo:
você precisa criar um repositório.
Caso você queria que o seu site do Github Pages seja seu blog, de cara (no caso daqueles sites fulano.github.io, é basicamente isso), você cria um repositório chamado fulano.</description></item><item><title>Primeiro post</title><link>https://arthurmco.github.io/blog/posts/my-first-post/</link><pubDate>Tue, 16 Feb 2021 01:09:54 -0300</pubDate><guid>https://arthurmco.github.io/blog/posts/my-first-post/</guid><description>Depois de algum tempo prometendo, finalmente criei um blog!
Vou usar esse blog pra falar de várias coisas: coisas dos meus projetinhos pessoais, algo que eu achar que alguém queira saber, ou que eu acreditar que vai ser útil. Provavelmente vai ser de tecnologia.
Eu poderia criar uma página de teste, ou um &amp;ldquo;Olá mundo&amp;rdquo;, mas vou falar sobre como eu consegui fazer esse blog, pra ajudar quem quiser começar</description></item></channel></rss>