<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>hint on Blog do Arthur M.</title><link>https://arthurmco.github.io/blog/tags/hint/</link><description>Recent content in hint on Blog do Arthur M.</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Mon, 26 Sep 2022 17:35:44 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://arthurmco.github.io/blog/tags/hint/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Listando todos os domínios numa rede</title><link>https://arthurmco.github.io/blog/posts/lista-todos-dominios-numa-rede/</link><pubDate>Mon, 26 Sep 2022 17:35:44 -0300</pubDate><guid>https://arthurmco.github.io/blog/posts/lista-todos-dominios-numa-rede/</guid><description>AVISO: Esse é um post que eu fiz faz um tempo, pra um outro projeto de blog, que eu achei quando eu tava fazendo backup.
Como eu tava achei legal, trouxe pra cá
A data original é 26/09/2019
Às vezes você quer uma lista de todos os domínios numa rede.
Sei lá, talvez você queira o nome de um servidor específico no seu trabalho, e não sabe onde ver isso. Ou você não tem acesso a essa informação.</description><content>&lt;p>&lt;strong>AVISO: Esse é um post que eu fiz faz um tempo, pra um outro projeto de blog, que eu achei quando&lt;/strong>
&lt;strong>eu tava fazendo backup.&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>Como eu tava achei legal, trouxe pra cá&lt;/strong>&lt;br>
&lt;strong>A data original é 26/09/2019&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Às vezes você quer uma lista de todos os domínios numa rede.&lt;/p>
&lt;p>Sei lá, talvez você queira o nome de um servidor específico no seu
trabalho, e não sabe onde ver isso. Ou você não tem acesso a essa
informação.&lt;/p>
&lt;p>Eu precisei dessa informação um tempo atrás. Um pequeno shell script
resolveu o problema&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e">#!/bin/bash&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e"># Troca A, B e C pelos três primeiros octetos da sua rede&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e"># Por exemplo, 192.168.1&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e"># Só funciona com redes /24, mas pode funcionar para outras redes&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#75715e"># se você adicionar mais loops.&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">for&lt;/span> i in &lt;span style="color:#f92672">{&lt;/span>1..254&lt;span style="color:#f92672">}&lt;/span>; &lt;span style="color:#66d9ef">do&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> nslookup A.B.C.$i | tr &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#39;\n&amp;#39;&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#39; &amp;#39;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> echo &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34; &amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">done&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Vai mostrar os domínios, linha por linha, e os IPs que não têm domínio&lt;/p>
&lt;p>Não é perfeito, mas é o que salvou a minha vida :)&lt;/p></content></item><item><title>Como meter a mão no banco de dados com segurança</title><link>https://arthurmco.github.io/blog/posts/tip-when-messing-with-db/</link><pubDate>Sat, 24 Apr 2021 00:34:30 -0300</pubDate><guid>https://arthurmco.github.io/blog/posts/tip-when-messing-with-db/</guid><description>18h de uma sexta feira.
Você está tranquilo no seu computador, fazendo o seu último trabalho do dia. Você já até abriu o seu joguinho, porque assim que você fizer seu commit, o seu expediente acabou.
De repente, algum chefe lhe pede para alterar dados de um cliente. Seria muito fácil, mas aí você se lembra que o animal que fez esse sistema deixou esses dados como somente leitura.
Você não tem tempo pra alterar o código do sistema do animal, já que isso vai levar mais de um dia e o seu chefe pediu essa alteração, educadamente, para ontem</description><content>&lt;p>18h de uma sexta feira.&lt;/p>
&lt;p>Você está tranquilo no seu computador, fazendo o seu último trabalho do dia. Você já até abriu o seu
joguinho, porque assim que você fizer seu commit, o seu expediente acabou.&lt;/p>
&lt;p>De repente, algum chefe lhe pede para alterar dados de um cliente. Seria muito fácil, mas aí você se
lembra que o animal que fez esse sistema deixou esses dados como somente leitura.&lt;/p>
&lt;p>Você não tem tempo pra alterar o código do sistema do animal, já que isso vai levar mais de um dia
e o seu chefe pediu essa alteração, educadamente, para &lt;em>ontem&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Você vai ter que alterar eles diretamente no banco.&lt;/p>
&lt;p>Você se lembra de todas as piadas de &lt;code>UPDATE&lt;/code> sem &lt;code>WHERE&lt;/code>, e como a falta de algumas palavras fez o seu
colega perder um final de semana inteiro com o suporte atrás de backups.&lt;/p>
&lt;p>Como fazer isso sem ter medo desses problemas?&lt;/p>
&lt;p>A resposta é &lt;strong>TRANSAÇÕES&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>Quando você logar no seu banco (eu vou usar o postgres, mas hoje em dia qualquer banco* de dados
decente suporta isso), você dá de cara com isso daqui:&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>meushell% psql -h IP -U usuario -d banco
Password for user usuario:
psql (13.2 (Debian 13.2-1), server 11.9 (Raspbian 11.9-0+deb10u1))
SSL connection (protocol: TLSv1.3, cipher: TLS_AES_256_GCM_SHA384, bits: 256, compression: off)
Type &amp;#34;help&amp;#34; for help.
banco=#
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;blockquote>
&lt;p>Se você usa SQLite, você pode simplesmente copiar o banco antes da alteração :)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Para iniciar uma transação, você digita BEGIN&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>banco=# BEGIN;
BEGIN
banco=*#
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>Observe que o &lt;em>prompt&lt;/em> mudou. Ele vai ficar com esse asterisco durante a transação.&lt;/p>
&lt;p>Enquanto ele tiver esse asterisco, você digita os comandos que você quiser. Por exemplo, o update
que o seu chefe pediu, pra abreviar o nome do maior cliente dele, que pode ser considerado um pouco
constrangedor.&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>banco=*# update usuarios_do_sistema_do_animal set nome_do_usuario=&amp;#39;Tomás T. Pinto&amp;#39; where id=2020;
UPDATE 1
banco=*#
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>&lt;strong>PRESTE MUITA ATENÇÃO&lt;/strong> no &lt;code>UPDATE 1&lt;/code>. Esse 1 é a quantidade de linhas que o seu comando atualizou.&lt;/p>
&lt;p>Caso isso seja o que você esperava, você digita &lt;code>COMMIT&lt;/code>&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>banco=*# COMMIT;
COMMIT
banco=#
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>Com o comando &lt;code>COMMIT&lt;/code>, as suas alterações serão salvas no banco de dados.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Se você não sabe o que esperar, você precisa primeiro analisar o que você quer. Dê um &lt;code>SELECT&lt;/code>
primeiro, para você encontrar as linhas que você precisa alterar&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Caso isso &lt;strong>não&lt;/strong> seja o que você esperava, digite &lt;code>ROLLBACK&lt;/code>&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>banco=*# ROLLBACK;
ROLLBACK
banco=#
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>As suas alterações serão revertidas.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Cuidado:&lt;/strong> Transações têm um limite de tamanho. Esse limite é bem grande, mas pode ser atingido
(já atingi esse limite no trabalho uma vez). Provavelmente você não vai atingir, mas, caso você não
consiga aplicar sua transação por causa de &lt;em>timeout&lt;/em>, o problema pode ser esse&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>P.S: Caso você tenha gostado do post, agradeça à Giulia, porque foi ela que deu a ideia de fazer
ontem à tarde.&lt;/p>
&lt;/blockquote></content></item></channel></rss>